\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{8pt}
\usepackage{enumerate}


%%%  AMSTHM
\usepackage{amsthm}
\newtheorem{satz}{Satz}
\newtheorem{lemma}[satz]{Lemma}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defi}[satz]{Definition}
\newtheorem{bsp}[satz]{Beispiel}
\renewenvironment{proof}{\text{\textit{Beweis.}}}{\qed}
\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}


%%  MACROS MATHE
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\OO}{\mathcal{O}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\PM}[1]{\mathcal{P}(#1)}
\newcommand{\gdw}{\;\Longleftrightarrow\;}
\newcommand{\ve}[1]{{\emph{\textbf{#1}}}}
\newcommand{\norm}[2][]{\left\|#2\right\|_{#1}}


\newcommand{\seq}[2]{\left({#1}_{#2}\right)_{#2 \in \N}}
\newcommand{\seqq}[3]{\left({#1}_{{#2}_{#3}}\right)_{#3 \in \N}}
\newcommand{\seqqq}[4]{\left({#1}_{{{#2}_{#3}}_{#4}}\right)_{#4 \in \N}}

\newcommand{\dist}[2]{\textup{dist}\left(#1,#2\right)}

\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
\renewcommand{\subset}{\subseteq}
\renewcommand{\supset}{\supseteq}

\begin{document}
\section{Funktionen zum Testen}

Sei $F(x,y) := a \cdot \sin \Big(c \big( \sin(x) -y \big)\Big) $

Dann gilt:
\begin{align*}
F(x,y)=0 &\iff \sin \Big(c \big( \sin(x) -y \big)\Big) = 0 \\
&\iff \exists k \in \Z :  c \big( \sin(x) -y \big) = k \pi \\
&\iff \exists k \in \Z :   \sin(x) -y  = \frac{k}{c} \pi \\
&\iff \exists k \in \Z :    y  = \sin(x) -\frac{k}{c} \pi \\
\end{align*}
Also ist die Nullstellenmenge Kopien des Graphen von $\sin(x)$ im Abstand von $\frac{k}{c} \pi$ an der $y$-Achse.

Außerdem ist
\[
\frac{\partial F}{\partial y}(x,y) =  -c\cdot a \cdot\cos \Big(c \big( \sin(x) -y \big)\Big)
\]
und analog
\begin{align*}
\frac{\partial F}{\partial y}(x,y) =0 \iff \exists k \in \Z :    y  = \sin(x) -\frac{2k+1}{2c} \pi \\
\end{align*}
und 
\[
\frac{\partial F}{\partial x}(x,y) =  c \cdot a \cdot\cos \Big(c \big( \sin(x) -y \big)\Big) \cos(x)
\]
mit
\begin{align*}
\frac{\partial F}{\partial x}(x,y) =0 \iff \exists k \in \Z :    y  = \sin(x) -\frac{2k+1}{2c} \pi \;\lor\;  y= \frac{2k+1}{2} \pi\\
\end{align*}
Also sind die Vorraussetzungen an die Ableitung leider nicht immer erfüllt

\hrule

\hrule 
sei f(x)=sin(x)-sin(y) mit startwert 0 und schrittweite pi/100. dann bleibt der algrothimus beim 50. schritt stecken (anscheinend endlosschleife) und gibt auch keinen fehler aus. dort ist Fy=0 und Fx=0. es scheint irgendwo eine sicherheitsabfrage zu fehlen, ich weiß noch nicht wo.

nimmt man eine schrittweite, die dafür sorgt, dass man pi/2 nie genau trifft läuft der algroithmus durch liefert dort aber sinnlose ergebnisse. in wirklichkeit befinden sich dort 2 im rechten winkel schneidende geraden. 

für $x^2+y^2-1$ funktioniert der algorithmus nicht, auch auf bereichen wo keine der beiden ableitungen verschwindet

\section{Krümmung}
\textbf{Satz:} Sei $f \in C^2((a,b))$ und $x \in (a,b)$. Dann ist 
\[
f''(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h) -2f(x) + f(x-h)}{h^2}.
\]

\textbf{Beweis:}
Es gilt:
\begin{align*}
f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h} \qquad  f''(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f'(x+h)-f'(x)}{h}
\end{align*}
Da nach Vorraussetzung alle diese Funktionsgrenzwerte existieren, ergibt Einsetzen:
\begin{align*}
f''(x) &= \lim_{h \to 0} \frac{\lim_{h \to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h}-\lim_{h \to 0} \frac{f(x+2h)-f(x+h)}{h}}{h} = \\
&=\lim_{h \to 0}  \frac{\frac{f(x+h)-f(x)}{h}- \frac{f(x+2h)-f(x+h)}{h}}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+2h) -2f(x+h) + f(x)}{h^2}.
\end{align*}
Wegen der vorausgesetzten Stetigkeit der zweiten Ableitung ist $\lim_{h \to 0} f''(x-h)=f''(x)$, womit die Aussage aus der obigen Gleichheit folgt. \hfill $\blacksquare$

Daraus ergibt sich, dass bei konstanter \texttt{stepWidth} folgender Ausdruck ein sinnvolle Abschätzung für die Krümmung ist:
\verb| (y(i-2)-2*y(i-1)+y(i))/stepWidth^2 |

Ist die \texttt{stepWidth} nicht konstant macht dieser offensichtlich keinen Sinn, gerade dann ist aber der Krümmungsschätzer wichtig.

Heuristisch ist $\frac{f(x_1)-f(x_2)}{x_1-x_2}$ eine bessere Schätzung für $f'((x_1+x_2)/2)$ als etwa für $f'(x_1)$ oder $f'(x_2)$. 

Betrachtet man nämlich den Ausdruck. $\frac{f(x_1)-f(x_2)}{x_2-x_1}$  als Näherung von  $f'((x_1+x_2)/2)$ entspricht er genau eine Auswertung des zentralen Differenzeinquotienten, der quadratische Konvergenzordnung hat, mit $h:= (x_1-x_2)/2$. Als Näherung von $f'(x_1)$ entspricht der Ausdruck hingegen der Auswertung des einsteitigen Differenzenquotienten, der lediglich lineare Konvergenzordnung hat, mit einem doppelt so großen $h$.

Seien nun $x_1 < x_2 < x_3$ vorgegeben und wendet man vorherige Überlegung für die Annäherung der ersten Ableitungen für $x_1, x,2$ sowie $x_2,x_3$ an und schreibt das Ergebnis in einen Differenzenquotienten erhält man folgende Näherung für die Krümmung:
\begin{align*}
k(x_1,x_2,x_3) :=  \frac{\frac{f(x_1)-f(x_2)}{x_1-x_2} - \frac{f(x_2)-f(x_3)}{x_2-x_3}}{\frac{x_1+x_2}{2} - \frac{x_2+x_3}{2}  } 
=
2 \frac{(f(x_1)-f(x_2))(x_2-x_3) + (f(x_2)-f(x_3))(x_2-x_1)}{(x_1-x_2)(x_2-x_3)(x_1-x_3)}
\end{align*}

Mit dem Mittelwertsatz der Differenzialrechnung kann man auch leicht zeigen, dass es ein $\xi \in (x_1,x_3)$ gibt, sodass $f''(\xi) = k(x_1,x_2,x_3)$. 




\end{document}



